中國或悄悄成為「大麻生產強國」

中國或悄悄成為「大麻生產強國」

編按：泰國軍政府指派的國會日前通過一項修正法案，核准大麻用於醫療與研究用途，觀察家認為，東亞一些國家可能很快也會通過類似法案，好在全球大麻市場中分一杯羹。而中國官方雖然很少談論開放大麻問題，但是根據香港媒體報導，中國政府已經悄悄開放在雲南和黑龍江種植大麻，提高農民的收益，中國或許正在悄悄成為大麻種植強國。

泰國軍政府指派的國會25日通過一項修正法案，核准大麻用於醫療與研究用途，同時這項立法也使得泰國成為東南亞國家中，第一個合法使用大麻的國家。觀察家們預計，該地區其他一些國家可能很快也會通過類似法案，以圖在迅速增長的全球大麻消費市場中分得一杯羹。

一切向錢看

在這一議案獲得通過後，泰國議員頌猜（Somchai Sawangkarn）對媒體表示：這是議會送給泰國政府和人民的「新年禮物」。該項議案還規定，生產、銷售、持有大麻需要有政府頒發的許可證，而使用者則需要有醫藥行業的處方或證明，而娛樂性大麻的使用依然被嚴格禁止。

不過，一些泰國大麻宣導者樂觀地認為，這項決議將為娛樂性大麻合法化鋪平道路。實際上，在泰國，宣導娛樂性大麻合法化的運動從上個世紀80年代開始，就一直沒有停止過。兩年前，泰國政府就已經正式批准，將大麻列為一種經濟作物，並允許在泰國6府15縣進行種植。泰國商業部長頌提拉（Sontirat Sontijirawong）上個月曾表示：「大麻將成為泰國未來重要的經濟作物」，「它不僅能夠提振泰國的醫藥行業，同時也會促進農民提高收入。」

泰國曾經是全球最大的大麻出口國之一，其出產的大麻也曾因品質優秀而被譽為「大麻界的古巴雪茄」。大麻作為泰藥的組成成份，很早就在泰國醫學界使用。到了上世紀60年代，由於越戰和嬉皮士運動，大量西方年輕人來到泰國及周邊東南亞國家，使得泰國娛樂性大麻的消費量猛增，大麻產量也達到峰值。80年代，泰國跟隨美國的禁毒戰爭，將大麻列為非法毒品，但民間的吸食和銷售從未絕跡。

目標全球市場

儘管幾乎所有的東南亞國家都有著十分嚴格的禁毒法令，但記者在寮國、泰國、柬埔寨、越南等國家旅行時，發現大麻在這些國家的銷售是一件半公開的行為。計程車司機、街頭小販、酒吧老闆會向外國遊客兜售大麻或其它毒品，而泰國海灘上的「滿月派對」，更是因其公開的毒品狂歡而聞名。

然而，不同於其它高成癮性毒品，大麻的命運於近年來發生了極大的變化，大麻正在從很多國家的毒品名單上消失。烏拉圭和加拿大先後成為大麻全面合法化的國家，而英國、德國、愛爾蘭、澳洲等國家也放寬了醫用大麻的使用限制。根據美國市場調查機構「大觀研究」（Grand View Research）去年發佈的一項報告顯示，到2025年，全球醫用大麻市場將達到558億美元的規模。

泰國政府十分看好本國成為世界大麻製作中心的前景，並已開始考慮制定專門的政策，保護本國的大麻產業，將那些申請了大麻藥用專利的外國競爭者擋在國門之外。與此同時，泰國周邊的一些國家也在就大麻合法化問題進行討論，馬來西亞或許將成為下一個醫用大麻合法化的東協國家，韓國則很可能成為東亞第一個使用醫用大麻的國家。

中國已經是大麻強國？

按照諸多西方國家逐漸將大麻吸食「無罪化」的趨勢，娛樂性大麻的解禁或許已為期不遠。但是，在中國，無論是官方還是民間，對「大麻」二字依舊是諱莫如深。2015年8月，中國官媒《環球時報》罕見報導稱，中國的大麻吸食者數量正在不斷增加，尤其是在大學生和中學生當中。

然而，中國媒體和民間卻缺少關於大麻與其它毒品區別化的討論，也鮮見對低酚大麻（Hemp）和高酚大麻（Marijuana）的分析（酚為至幻劑成份：大麻酚，THC）。多數人持有與官方口徑一致的「一刀切」看法，僅有少數法律界人士曾謹慎地探討過懲罰與放開的成本分析。

不過，在大麻種植領域，中國卻有著另一番景象。香港《南華早報》於2017年8月27日發表過一篇題為《綠金 —— 中國是如何悄悄成為大麻強國的》文章，稱中國政府在黑龍江和雲南兩省悄悄放開了大麻種植業，其種植面積相當於全球商業低酚大麻種植面積的一半。

該報導稱，那些種植大麻的農民將莖杆賣給紡織廠生產優質麻布，將葉子賣給製藥企業，將種籽賣給食品公司製作食用油、飲品、零食等，相比於種植傳統農產品，他們的收入增長了數倍。

與此同時，中國在大麻類藥物領域的科研也領先全球，中國擁有該領域600多項專利的一半以上，一些西方製藥企業已經對中國政府或企業利用這些專利，建立醫用大麻藥物的貿易壁壘表達出擔憂。

或許，在泰國政府擔心的那些持有專利的競爭者當中，就有不少中國企業的影子。當泰國政府明確表示，本國的大麻種植和出口將參與即將形成的全球大麻產業鏈時，它的鄰國可能也在為此做著準備。

※ 珍惜生命，請拒絕毒品誘惑！※

但加拿大合法，支那農民又可以變富豪，其實係win win...

仲差香港

香港就算鳩數啦，電子煙都就黎冇得食，大你老母麻咩